\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Linguagens Livres do Contexto -- Gramática Livre do Contexto}
\subtitle{Linguagens Formais, Autômatos e Computabilidade}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 As \textbf{Linguagens Livres do Contexto} representam um conjunto mais amplo de
 linguagens quando comparado às Linguagens Regulares.
 \newline\newline
 Linguagens Livres do Contexto também tem maior poder de expressividade que as
 Linguagens Regulares.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Nessa aula serão estudados os conceitos de geração dessas linguagens
 (gramáticas) e temas relacionados, como derivação, simplificação, formas
 normais e outros.
\end{frame}

\section{Gramática Livre do Contexto}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Livre do Contexto}
 \begin{block}{Definição}
  Seja uma Gramática \textbf{G = (V, T, P, S)} onde:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{V} são os estados;
   \item \textbf{T} os símbolos terminais;
   \item \textbf{P} as regras de produção;
   \item \textbf{S} o estado inicial.
  \end{itemize}
  Dizemos que G é uma \textbf{Gramática Livre do Contexto} quando as restrições
  em P são da forma:
  \begin{center}
   A $\longrightarrow$ $\alpha$
  \end{center}
  onde \textbf{A} $\in$ \textbf{V} e $\alpha$ é uma palavra de \{V $\bigcup$ T\}
  $^*$.
 \end{block}
 Ou seja, o lado esquerdo da produção tem apenas 1 variável, enquanto não há
 limites para o lado direito.
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Livre do Contexto}
 Esse tipo de gramática tem uma expressividade muito maior que aquelas das
 gramáticas regulares (na verdade, gramáticas regulares são um subconjunto das
 gramáticas livres do contexto).
 \newline\newline
 Um dos principais tipos de produção possibilitados por essas gramáticas são as
 ``duplo balanceamento'', como abre e fecha parênteses, início e fim de função,
 etc.
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Livre do Contexto}
 \begin{block}{Exemplo 1}
  Considere a linguagem:\\
  L = \{a$^n$b$^n$ | n $\geq$ 0\}
  \newline\newline
  Onde:\\
  G = (\{S\}, \{a, b\}, P, S)\\
  P = \{S $\rightarrow$ aSb | S $\rightarrow$ $\varepsilon$\}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Livre do Contexto}
 \begin{block}{Exemplo 1}
  A produção da palavra \textbf{aabb} da gramática em análise seria:
  \newline\newline
  \begin{columns}
   \begin{column}{0.5\textwidth}
    S\\
    aSb\\
    aaSbb\\
    aabb
   \end{column}
   \begin{column}{0.5\textwidth}
    S $\rightarrow$ aSb\\
    S $\rightarrow$ aSb\\
    S $\rightarrow$ $\varepsilon$\\
    \ \
   \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Livre do Contexto}
 \begin{block}{Exemplo 2}
  Considere a linguagem \textbf{L} que é composta por expressões aritméticas com
  colchetes balanceados, 2 operandos e 1 operador.
  \newline\newline
  G = (\{E\}, \{+, *, [, ], x\}, P, E)\\
  P = \{E $\rightarrow$ E+E | E*E | [E] | x\}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Livre do Contexto}
 \begin{block}{Exemplo 2}
  A produção da palavra \textbf{[x+x]*x} da gramática em análise seria:
  \newline\newline
  \begin{columns}
   \begin{column}{0.5\textwidth}
    E\\
    E*E\\ 
    $[$E$]$*E\\
    $[$E+E$]$*E\\
    $[$x+E$]$*E\\
    $[$x+x$]$*E\\
    $[$x+x$]$*x
   \end{column}
   \begin{column}{0.5\textwidth}
    E $\rightarrow$ E*E\\
    E $\rightarrow$ [E]\\
    E $\rightarrow$ E+E\\
    E $\rightarrow$ x\\
    E $\rightarrow$ x\\
    E $\rightarrow$ x\\
    \ \
   \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\section{Árvore de Derivação}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore de Derivação}
 Em algumas aplicações como compiladores e processadores de texto, é conveniente
 representar a derivação de palavras na forma de uma árvore, partindo do símbolo
 inicial como a \textit{raiz} e terminando com os símbolos terminais como
 \textit{folhas}.
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore de Derivação}
 É possível que uma mesma palavra possa ter várias árvores de derivação
 possíveis. Nesses casos, dizemos que a gramática que gera essa linguagem é uma
 \textbf{Gramática Livre do Contexto Ambígua}.
 \newline\newline
 No geral, é conveniente que as gramáticas sejam não ambíguas.
\end{frame}

\section{Simplificação de Gramática Livre do Contexto}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 É possível simplificar uma gramática, reduzindo restrições e estados não
 relevantes, porém mantendo a expressividade da gramática original.
 \newline\newline
 Esse tipo de procedimento é importante para otimização de algoritmos e
 implementações dessas gramáticas.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 São 3 as simplificação possíveis de serem aplicadas a uma Gramática Livre do
 Contexto:
 \begin{itemize}
  \item Exclusão de Produções Vazias;
  \item Exclusão de Produções da Forma A $\rightarrow$ B;
  \item Exclusão de Símbolos Inúteis.
 \end{itemize}
 Destaca-se que algumas dessas simplificações podem incorrer na criação de
 situações indesejáveis para a gramática -- por exemplo, é comum que na exclusão
 de produções vazias acabe-se gerando símbolos inúteis.
 \newline\newline
 Recomenda-se que, para evitar situações assim, a ordem de operações de
 simplificação siga a ordem dada acima.
\end{frame}

\subsection{Exclusão de Produções Vazias}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Exclusão de Produções Vazias}
 A exclusão de produções vazias (produções na forma A $\rightarrow$
 $\varepsilon$) é realizada da seguinte forma:
 \begin{enumerate}
  \item Destacam-se todos os estados que produzem diretamente o vazio (A
  $\rightarrow$ $\varepsilon$);
  \item Em seguida destacam-se os estados que indiretamente produzem o vazio (B
  $\rightarrow$ A);
  \item Removem-se da gramática todas as produções vazias;
  \item Para aquelas produções que geram estados que gerariam o vazio, criar
  novas produções sem o respectivo estado;
  \item Caso a palavra vazia seja parte da linguagem, criar uma produção vazia
  a partir do estado inicial.
 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Exclusão de Produções Vazias}
 Exemplo:\\
 G = (\{S, X, Y\}, \{a, b\}, P, S)\\
 P = \{S $\rightarrow$ aXa | bXb | $\varepsilon$, X $\rightarrow$ a | b | Y, Y
 $\rightarrow$ $\varepsilon$\}
 \newline\newline
 Passo 1: Destacar os estados que geram $\varepsilon$:\\
 \{S, Y\}
 \newline\newline
 Passo 2: Destacar também os estados que indiretamente geram $\varepsilon$:\\
 \{S, Y, X\}
\end{frame}

\begin{frame}{Exclusão de Produções Vazias}
 Exemplo (continua):\\
 Passo 3: Removem-se da gramática todas as produções vazias:\\
 P = \{S $\rightarrow$ aXa | bXb, X $\rightarrow$ a | b | Y \}
 \newline\newline
 Passo 4: Para aquelas produções que geram estados que gerariam o vazio, criar
 novas produções sem o respectivo estado:\\
 P = \{S $\rightarrow$ aXa | bXb | aa | bb, X $\rightarrow$ a | b | Y \}
 \newline\newline
 Passo 5: Caso a palavra vazia seja parte da linguagem, criar uma produção vazia
 a partir do estado inicial.\\
 P = \{S $\rightarrow$ aXa | bXb | aa | bb | $\varepsilon$, X $\rightarrow$ a |
 b | Y \}
\end{frame}

\begin{frame}{Exclusão de Produções Vazias}
 Exemplo (continua):\\
 Solução:\\
 G = (\{S, X, Y\}, \{a, b\}, P, S)\\
 P = \{S $\rightarrow$ aXa | bXb | aa | bb | $\varepsilon$, X $\rightarrow$ a |
 b | Y \}
 \newline\newline
 Perceba que a simplificação acabou tornando Y um símbolo sem utilidade, pois
 não há regras de produção que o utilize.
\end{frame}

\subsection{Exclusão de Produções da Forma A $\rightarrow$ B}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Exclusão de Produções da Forma A $\rightarrow$ B}
 Produções da forma A $\rightarrow$ B não acrescentam qualquer informação
 relevante. Se B $\rightarrow$ $\alpha$, podemos substituir A $\rightarrow$
 $\alpha$ sem qualquer perda.
 \newline\newline
 A exclusão dessas produções é realizada da seguinte forma:
 \begin{enumerate}
  \item Cria-se o \textbf{Fecho} de cada estado. Fecho é o conjunto de estados
  atingíveis a partir de algum estado. Por exemplo, sendo A $\rightarrow$ B e
  B $\rightarrow$ C, temos que o FECHO(A) = \{B, C\};
  \item Substituem-se as produções A $\rightarrow$ B por A $\rightarrow$
  $\alpha$ onde $\alpha$ é uma variável terminal atingível a partir do FECHO(A).
 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Exclusão de Produções da Forma A $\rightarrow$ B}
 Exemplo:\\
 G = (\{S, X\}, \{a, b\}, P, S)\\
 P = \{S $\rightarrow$ aXa | bXb, X $\rightarrow$ a | b | S | $\varepsilon$\}
 \newline\newline
 Passo 1: Criar o Fecho de cada estado:\\
 FECHO(S) = $\varnothing$\\
 FECHO(X) = \{S\}
 \newline\newline
 Passo 2: Substituir as produções A $\rightarrow$ B por A $\rightarrow$ 
 $\alpha$ a partir da análise do Fecho dos estados:\\
 P = \{S $\rightarrow$ aXa | bXb, X $\rightarrow$ a | b | S | $\varepsilon$\}\\
 P = \{S $\rightarrow$ aXa | bXb, X $\rightarrow$ a | b | aXa | bXb |
 $\varepsilon$\}
\end{frame}

\begin{frame}{Exclusão de Produções da Forma A $\rightarrow$ B}
 Exemplo (continua):\\
 Solução:\\
 G = (\{S, X\}, \{a, b\}, P, S)\\
 P = \{S $\rightarrow$ aXa | bXb, X $\rightarrow$ a | b | aXa | bXb |
 $\varepsilon$\}
 \newline\newline
 Perceba que a gramática ainda está sujeita às simplificações de eliminação das
 produções vazias.
\end{frame}

\subsection{Exclusão de Símbolos Inúteis}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Exclusão de Símbolos Inúteis}
 Quando símbolos não produzem nada na gramática, excluem-se estes e também as
 produções que fazem referência a ele, seguindo os passos abaixo:
 \newline\newline
 \begin{enumerate}
  \item Considera-se estados que geram terminais (A $\rightarrow$ a) e em
  seguida estados que geram terminais indiretamente (B $\rightarrow$ A). Nesses
  casos, excluem-se as produções que geram estados não considerados no passo;
  \item Consideram-se a partir do estado inicial os demais estados e variáveis
  gerados. Caso algum estado ou variável não sejam gerados, eles serão
  excluídos.
 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Exclusão de Símbolos Inúteis}
 Exemplo:\\
 G = (\{S, A, B, C\}, \{a, b, c\}, P, S)\\
 P = \{S $\rightarrow$ aAa | bBb, A $\rightarrow$ a | S, C $\rightarrow$ c\}
 \newline\newline
 Passo 1: Considera-se estados que geram terminais e em seguida estados que
 geram estados que geram terminais.
 \newline\newline
 Iteração 1: Estados: \{A, C\}\\
 Iteração 2: Estados: \{A, C, S\}\\
 Iteração 3: Estados: \{A, C, S\}
 \newline\newline
 Como não houve modificação, remove-se a produção S $\rightarrow$ bBb pois esta
 é inútil.
\end{frame}

\begin{frame}{Exclusão de Símbolos Inúteis}
 Exemplo (continua):\\
 Gramática resultante do Passo 1:\\
 G = (\{S, A, C\}, \{a, c\}, P, S)\\
 P = \{S $\rightarrow$ aAa, A $\rightarrow$ a | S, C $\rightarrow$ c\}
 \newline\newline
 Passo 2: Verifica-se os símbolos atingíveis a partir do estado inicial.
 \newline\newline
 Iteração 1: Estados: \{S\} Variáveis: \{$\varnothing$\}\\
 Iteração 2: Estados: \{S, A\} Variáveis: \{a\}\\
 Iteração 3: Estados: \{S, A\} Variáveis: \{a\}\\
 \newline\newline
 Como não houve modificação, remove-se C $\rightarrow$ c pois os mesmos não são
 atingíveis a partir do estado inicial.
\end{frame}

\begin{frame}{Exclusão de Símbolos Inúteis}
 Exemplo (continua):\\
 Solução:\\
 G = (\{S, A\}, \{a\}, P, S)\\
 P = \{S $\rightarrow$ aAa, A $\rightarrow$ a | S\}
\end{frame}

\section{Formas Normais}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 \textbf{Formas Normais} são restrições rígidas na forma das produções de
 Gramáticas Livres do Contexto, com o objetivo de evitar o uso de produções ou
 estados desnecessários, além de facilitar a implementação e manutenção dessas
 gramáticas.
 \newline\newline
 As Formas Normais são aplicadas exclusivamente para gramáticas que não tem a
 palavra vazia como palavra aceita.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 A literatura da área destaca 2 Formas Normais bastante estudadas:
 \begin{itemize}
  \item Forma Normal de Chomsky;
  \item Forma Normal de Greibach.
 \end{itemize}
 Destas, veremos nesta apresentação a Forma Normal de Chomsky.
\end{frame}

\subsection{Forma Normal de Chomsky}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Forma Normal de Chomsky}
 Uma Gramática Livre do Contexto \textbf{G = (V, T, P, S)} é dita na
 \textbf{Forma Normal de Chomsky} se todas as suas produções são da forma:
 \begin{center}
  A $\rightarrow$ BC ou\\
  A $\rightarrow$ a
 \end{center}
 Onde:
 \begin{itemize}
  \item A, B e C são estados de V;
  \item a é uma variável terminal de T.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Forma Normal de Chomsky}
 Para colocar uma Gramática Livre do Contexto na Forma Normal de Chomsky, é
 necessário realizar as seguintes etapas de conversão:
 \begin{enumerate}
  \item \textbf{Simplificar a gramática} utilizando as etapas de simplificação
  vistas anteriormente;
  \item \textbf{Transformar o lado direito das produções de comprimento $\geq$
  2}, colocar apenas estados no lado direito das produções. Se alguma tiver
  variável terminal, substituir por um estado intermediário (por exemplo, C$_a$)
  e adicionar a produção respectiva (C$_a$ $\rightarrow$ a);
  \item \textbf{Transformar o lado direito das produções com comprimento $\geq$
  3 em produções com exatamente 2 estados}, garantindo que o lado direito terá
  exatamente 2 estados.
 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Forma Normal de Chomsky}
 Exemplo:\\
 G = (\{E\}, \{+, *, [, ], x\}, P, E)\\
 P = \{E $\rightarrow$ E+E | E*E | [E] | x \}
 \newline\newline
 \textbf{Etapa 1: Simplificar a gramática} -- gramática já simplificada\\
 \textbf{Etapa 2: Transformação do lado direito $\geq$ 2}\\
 P = \{E $\rightarrow$ EC$_+$E | EC$_*$E | C$_[$EC$_]$\\
 C$_+$ $\rightarrow$ +\\
 C$_*$ $\rightarrow$ *\\
 C$_[$ $\rightarrow$ [\\
 C$_]$ $\rightarrow$ ]\}
\end{frame}

\begin{frame}{Forma Normal de Chomsky}
 Exemplo (continua):\\
 \textbf{Etapa 3: Transformação do lado direito $\geq$ 3}\\
 P = \{E $\rightarrow$ ED$_1$ | ED$_2$ | C$_[$D$_3$\\
 D$_1$ $\rightarrow$ C$_+$E\\
 D$_2$ $\rightarrow$ C$_*$E\\
 D$_3$ $\rightarrow$ EC$_]$\}
\end{frame}

\begin{frame}{Forma Normal de Chomsky}
 Exemplo (continua):\\
 Solução:\\
 G = (\{E, C$_+$, C$_*$, C$_[$, C$_]$, D$_1$, D$_2$, D$_3$,\}, \{+, *, [, ], x\}
 P, E)\\
 P = \{E $\rightarrow$ ED$_1$ | ED$_2$ | C$_[$D$_3$ | x\\
 D$_1$ $\rightarrow$ C$_+$E\\
 D$_2$ $\rightarrow$ C$_*$E\\
 D$_3$ $\rightarrow$ EC$_]$\\
 C$_+$ $\rightarrow$ +\\
 C$_*$ $\rightarrow$ *\\
 C$_[$ $\rightarrow$ [\\
 C$_]$ $\rightarrow$ ]\}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Linguagens Livres do Contexto são linguagens com maior poder de
 expressividade que linguagens regulares, permitindo construções mais rebuscadas
 como duplo balanceamento;
 \item Gramáticas Livres do Contexto produzem Linguagens Livres do Contexto;
 \item Em gramáticas desse tipo, é comum a aplicação de métodos de simplificação
 ou conversão para Formas Normais de maneira a permitir uma melhor utilização e
 implementação dessas gramáticas.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
